##Una introducción necesaria

Esa compleja corriente de pensamiento, que por comodidad narrativa llamamos **Peronismo**, se comporta dentro de la sociedad como un virus dentro de un cuerpo, su ansia proselitista observa la misma lógica que las iglesias, tentando a la feligresía con mística por sobre argumentos, para luego, concluida esta primera etapa de la captura del alma del individuo, pasar a la etapa siguiente, salir de la mística para discutir argumentos.


Esto es así por un motivo importante, el proto-peronista, ese individuo no asumido aun, no podrá ver los argumentos, los números duros, puesto que muchas veces tiene activado un **“antivirus”** ideológico, este no dejará que los datos lleguen a su intelecto, por ello, los argumentos deben buscar la forma de ingresar por el lado del arte, de los sentimientos ligados a este.


Algo tiene que ver aquí la re formulación que propusiera Howard Gardner de los conceptos **“Verdad, Bondad y Belleza”**.  Esta cuestión "porosa" de las tres **virtudes clásicas**.

Los vemos a diario, los reconocemos, les duele el hambre del otro, le dan una moneda al malabarista del semáforo, compran medias al vendedor ambulante, solo les falta hacer la "V". Son peronchos que no lo saben, **somatizan** la enfermedad, portadores sanos. 

Las cosas son del color del cristal con que se miran, si el niño desayunó en un hogar donde se escuchó a diario las sentencias logicas y esperables: *“esos negros de mierda”*, *"vagos planeros"*, *"bolivianos hinchas de boca"*, es altamente probable que haya desarrollado una cierta inmunidad a la metáfora: **“la patria es el otro”**, bella **per se** y que esa belleza pueda conmover su corazón.

Si llega a la lectura del libro de Rodolfo Walsh sobre la masacre de José Leon Suarez, posiblemente despierte grandes sentimientos en su yo, pero seguro que su corazón es vulnerable a León Gieco y su **"el Angel de la Bicicleta"**.  Por simpatías estéticas.  Llega a las últimas por comodidad, no hay tiempos de lecturas, si de escuchar por error una música e indagar porqués.

Solo hay que dejar que el tiempo obre su **milagro terapéutico**, para hacer aparecer la pregunta sobre quien era **Pocho Lepratti**, porqué subió a ese techo del comedor, a gritar a unos policías que no disparen porque **“adentro solo hay pibes comiendo”**.  El disparo final que le desgarra la garganta y la muerte del ángel.  

Instante en que abandona el carácter humano y se convierte en símbolo, dibujo en la pared y canción.   Y como desde allí las efemérides de las navidades nunca vuelven a ser lo mismo en la Argentina.

El final de la historia de Pocho nos muestra al policía que disparara en libertad, mititante del **Pro**.  Como si faltaran símbolos.

##No somos mas que la aceptación de símbolos
El peronismo cuenta con toda la carga emotiva, los mitos fundacionales, la fratria, su propia liturgia, sus símbolos, toneladas de ellos.  Hermandad que cohagula y que se reconoce en esos gestos, frases y símbolos.

Acá nos encontramos frente a una paradoja muy interesante.  Los mismos símbolos que sirven de **aglutinante** hacia adentro, funcionan como repelente hacia afuera.  *La marcha o el chori* cohesionan y amalgaman a la tropa propia, pero hacia afuera generan rechazo, precisamente en ese sector **objetivo**, la intelectualidad sensible clase media, los habitantes de Corea del Centro.

##El desafío
Debemos encontrar seres sin el **antivirus** del odio al negro, o que teniéndolo sean permeables al arte.

Odio que es el tratamiento mas simple que tienen al **Miedo al otro**.  Temen en secreto convertirse en eso, descubrirse llevando el ritmo de la marcha con las palmas como Gaby Michetti en el Senado.

La derecha lleva una ventaja muy importante, ha berretizado de manera horrorosa el discurso, la estética.   Volvió todo dadá, naif, bizarro y lo político se nutre de lo estético -o viceversa- **comparten cartelera**.   

Quien se deja atrapar por el discurso bizarro, pronto termine conociendo mas del ascenso europeo de fútbol o el casamiento de la modelo de turno, que del golpe de estado en Bolivia, el cambio climático o sobre la relación agrotoxicos y cáncer.

Una industria del entretenimiento enfocada en la simpleza intelectual del individuo y su odio (miedo) al otro, pugna del otro lado por llevarse las "almas" sensibles.  El resultado es depresión, ansiolíticos, alcohol, viajes para la selfie y compra compulsiva de **dólar Blue**.

Entre los miles argumentos en contra de políticas del populismo, encontramos la restricción a las importaciones, caso emblemático: una licuadora.  Si bien tenemos que atender a esas necesidades, también debemos trabajar desde los primeros momentos de la formación del niño en **deconstruir ese egoísmo** que llevará inexorablemente al mundo a la tercera y última guerra mundial.

Ahí es donde somos fuertes con tantos lugares comunes:

“El amor vence al odio.”  o  “La patria es el otro.”

La derecha, que todo lo rompe, troca esto por **“por la patria es el odio”**, pero ya es otro tema.

##Enlightenment
Hay un momento de la **“Iluminación”** groncha, para lo cual nada mejor que mostrarlo en boca de sus conversos.

Sostengo que capturando el alma de esos seres sensibles, pronto llegará la conversión.  Se me viene a la memoria una joven llorando de alegría gritando su conversión en un spot televisivo, gotitas de saliva al aire, lágrimas y palabras de agradecimiento a una mujer.

A diario damos con gente que argumenta en favor de tal o cual política
económica, posición tomada respecto de la **“Res Publicae”**, la cosa de todos y descubrimos que es un peronista en pausa, que aún no tuvo su momento de iluminación, ese momento mágico que los doctos en matemática llaman el “momento **¡Ahh!**” y se descubren a si mismos.

Abundan ejemplos que van desde **Agustín** de Numidia -que escuchó una voz diciéndole "toma lee" en latín, al darse vuelta encontrar la Biblia- pasando por historias de culturas orientales, que dan importancia a ese momento de auto descubrimiento, el **Satori Zen** o el **Nirvana budista**, esa bienaventuranza no es ajena al justicialismo.

Asumimos que llegado un punto, este asintomático sospecha su destino ominoso, por cercanía discursiva con la línea anterior, que lo espera.

Momento de quiebre, que -opinión personal- se origina en el **arte**, porque el
arte del pueblo se hace con el corazón, no en las academias y nos empuja inexorable e indefectiblemente a tomar partido.  Ahí el individuo se debate
entre aceptar su conversión a la nueva Fe o continuar en la comodidad del **"endeble esquema de creencias"** anterior, donde el negro cabeza de termo es objeto muy prolijamente odiado. Y está bien que así sea.

Como en todo amor, cuanto mas se acerca el **Sujeto** al **Objeto**, crece la tensión, que se satisface en la búsqueda del placer.  Verdaderos "ríos de tinta" han corrido en la academia psicoanalítica. Festival de tensiones entre objeto y placer.

Aceptación que llega con una carga simbólica muy importante, el migrante es recibido con estrofas de marchas, canciones, íconos, una creatividad sin
límites y frases, refranes celosamente guardadas por ancianos memoriosos como en el **Fahrenheit 451** de Ray Bradbury.

Y como en Alcohólicos Anónimos.  Hay testimonios, que colaboran en la producción lacrimal.

##Testimonios
Esto último termina de forzar al individuo a la conversión:

>“Me hice peronista porque no se puede ser feliz en soledad” Leonardo

Fabio.

>"Soy peronista porque el primer pan dulce que hubo en mi casa me lo dió Evita" Carlos Monzón.  

>“El marxismo es la clase de educación sexual y el peronismo es cuando
se coge.” Pedro Saborido.

Ernesto Sábato recordaba una cena en el norte argentino, con anfitriones muy leídos y correctos, brindando en la cena por el cáncer y la muerte de **Evita**, mientras observa por una puerta entreabierta a la servidumbre llorando desconsoladamente.  Puerta que se convierte en espejo en las cabeza del escritor y lo comprendemos nosotros espectadores temporales de esos actos.

Muchas veces es el **espanto** quien nos indica el camino a seguir, no la brújula del **dolor** -como indicara Freud- sino del **Horror**.

>“Viva el Cancer, Escribió en un muro una mano enemiga al hacerse pública la enfermedad de Evita, en 1952.” Por Eduardo Galeano. 

O estas esclarecedoras palabras del contraalmirante Arturo Rial dijo a los trabajadores municipales:

>“Sepan ustedes que la Revolución Libertadora se hizo para que en este 
bendito país el hijo del barrendero muera barrendero”

O tal vez otro tipo de testimonios, los que explican el fenómeno desde afuera.

>“No volví a creer en Perón, pero entiendo muy bien por qué otros necesitan hacerlo. Aunque el país sea distinto, y la felicidad esté tan lejana como el recuerdo de mi infancia al pie del limonero, en el patio de mi casa.” Osvaldo Soriano. (Gracias Manuel Andreatta)

Llegando finalmente a los clásicos: 

>“Soy peronista mas que nada, porque somos gente a las que les cuesta ser dichosa cuando, a su alrededor, ven sufrimiento ajeno” Alejandro Dolina. (Gracias Silvia Maldonado) 

Sospecho en esta línea del tiempo como el **periodismo**, la **historia** y el **mito**, difieren las calidades de veracidad a medida se sucede la narración del hecho, aceptando siempre que la historia la escriben los que ganan y que los recuerdos **"mienten un poco, siempre fue asi"** como bien sugiere el Indio Solari.

##Enrique V
Shakespeare narra la batalla de **Agincourt**, el día de san Crispín, en una obra
que cierta doctrina cataloga como menor, pero que a mi me gusta mucho, Enrique V.  No nos interesa en el arte el rigor histórico, sino la belleza de las palabras.  Solamente la arenga del rey Henry a sus escasos y enfermos hombres, merece la lectura del clásico en versión libro, o ver la película de Kenneth Branagh o la concurrencia al teatro. 

Aquellos y aquellas sensibles, tragarán varias veces saliva en ese punto de la obra.  Sigo sosteniendo la necesidad del arte, la necesidad de forzar la sensibilidad y la belleza. 

En la obra entra en juego la **distorsión selectiva** del número de las tropas de uno y otro lado, algo que observamos frecuentemente en la mitología, cuando deja de ser historia.

**Leónidas** y sus Trescientos en el paso de las Termópilas, es otro claro ejemplo.

En Agincourt, Shakespeare sugiere que los ingleses eran apenas unos **cientos** mientras que los franceses **decenas de miles**, que el rezo al santo -como Agamenón en Troya- ablandó el corazón del dios y les dio la victoria.

Pensamiento mágico que embellece la narración.

Ademas del error numérico, el autor **omite mencionar** -sospecho que dolosamente- un detalle aparentemente menor.  Esta fue la primera batalla en la que se dispusieron arqueros en primeras filas, en este caso las británicas, hecho que hiciera estragos en las líneas francesas, tomando tantos prisioneros heridos que los ingleses -fieles a un estilo- llegaron a un punto en la batalla que mataron estos prisioneros a sangre fría, para evitar incontrolables motines.

Pasaron de la condición de **"prisioneros"** a **"muertos"** en un solo y mismo acto, no aclarado, como en la dictadura de Videla en los setentas o las democracias low cost de América Latina hoy.

¿Que puede aportarnos esta batalla a la simbología, la mística, el merchandising peronista?

Aporta, tal vez, uno de los símbolos mas fuertes: La "V", el saludo a través del cual la fratria se reconoce.

La mitología -a diferencia de la historia- no adquiere valor por **cierta** sino por bella. No tiene mucho sentido discutir sobre la existencia o no de Jesucristo.  Discutimos le belleza de las historias que lo nombran.

Ponemos en valor sus metáforas, como “la tierra para el que la trabaja”.

A menudo, la belleza del mito es demasiado perfecta, no se detiene en los detalles macabros, o las debilidades del héroe. Otras veces asistimos al engrandecimiento del héroe desde otra perspectiva. Lo que para la feligresía cristiana ortodoxa puede parecer una aberración: Cristo amante de Magdalena, para otro sector esto lo “humaniza” y mejora la “pintura”, el relato.

Un Manuel Belgrano gay, como sugiere alguna doctrina con la intención de  reducir su valor en la historia para el revisionismo siglo XXI, puede acercar una lectura distinta, mas amplia, mas bella, mas varonil incluso:

>“Un abogado bien, de familia acomodada porteña,que destinan con solo una pieza de artillería y no mucho mas de cien hombres a detener todo el ejército realista, y como táctica elige EXIGIR a los lugareños que destruyan sus campos y quemen sus haciendas, porque lo mandan los porteños”. Un héroe.

Mientras que los **símbolos** aportan a las causas la emoción y la belleza, las estadísticas acercan justificaciones lógicas. La política es un territorio a mitad de camino, no es lógica sino **“El arte de lo posible”** como decía Platón.  "El arte solo ocurre". Leí en otro lado, creo que de Borges.

##La Explicación de la "V"
Volviendo a la batalla en Francia del 1400, cuenta otro sector de la doctrina, que a los arqueros ingleses capturados, los franceses les cortaban los dedos índice y medio, los dedos con los que se tensa la cuerda del arco, inutilizándolos así para la batalla.  No los mataban, algo mas humanos que los ingleses.

Luego, los arqueros ingleses sanos saludaban a las tropas enemigas con
estos dos dedos en alto, en clara alusión a seguir en condiciones de seguir disparando, una especie de: **“Vamos a volver”** algunos siglos antes del nuestro.

Esto funciona a nivel simbólico, al resumir en una sola palabra -o solo un signo en este caso- procesos políticos, teorías económicas, prácticas, mitología, misticismo, arte, etc. En otras topologías, que no cuentan con este tipo de “aglutinante” se nota la falta -billa por la ausencia-, como por ejemplo en las protestas chilenas, donde faltan carteles, banderas, "mística" y esa señal homogénea y clara al enemigo de estar en pié.

La "V" es venceremos, es vamos a volver, es Viva la vida, o tal vez solo señalar que nos quedan mas dedos en las manos con los cuales presentar batalla.


Marco 04 NOV 2019